
\section{Introduction}%
\label{sec:introduction}

La PMF étant un modèle d'apprentissage statistique, le regroupement des espèces chimiques
en différents facteurs est sensible à la méthodologie employée et au jeu de variables
utilisées.

Les ions et les éléments traces (métaux notamment) permettent l'identification de
facteurs
maintenant bien connus, typiquement : sel de mer, trafic routier, poussière crustale.
Or des questions sont toujours ouvertes pour certains autres facteurs également souvent
identifiés. Les facteurs inorganiques secondaires (contenant majoritairement du nitrate d'amonium et sulfate
d'ammonium) n'ont pas de source bien établie, s'agissant de processus secondaires après
émissions.
Aussi, la pluralité importante des sources de la matière organique et la diversité des
espèces chimiques la composant rendent encore complexe la compréhension des différentes
émissions conduisant à leurs présences dans l'atmosphère.

On peut notamment citer quelques espèces organiques ciblant particulièrement certaines sources
(\textit{espèces traceuses}) comme le lévoglucosan pour la combustion de biomasse par
exemple, maintenant utilisé dans de nombreuses études.
D'autres espèces ou groupement d'espèces permettent également le raffinement des PMF
et depuis plusieurs années, les travaux du groupe essaient d'évaluer la pertinence de
l'ajout de nouveaux traceurs dans les études PMF afin de mieux prendre en compte
certaines émissions anthropiques ou biogéniques mais également afin de mieux estimer la
contribution des aérosols secondaires, qu'ils soient organiques ou inorganiques.

De plus, l'identification précise de nouveaux facteurs diminue l'ambiguité rotationelle
propre à la PMF, et permet donc des solutions plus précises~\autocite{emamiEffect2017}.
La recherche de nouvelles espèces traceuses permet donc non seulement d'identifier de
nouvelles sources, mais également de diminuer l'incertitude de celles déjà bien établies.

À ce titre, le site de Grenoble les Frènes a permis le prélèvement et l'analyse de composés
organiques (HULIS, hopanes, oxy- et nitro-HAP ainsi que oxy- et nitro-HAPS) permettant de
mettre en évidence la saisonalité des concentrations de ces composés, traçant différents processus : émissions
liées à la combustion en hiver pour les oxy- et nitro-HAP ainsi que leur transport longue
distance, alors que les oxy- et nitro-HAPS semblent quant à eux être davantage liés aux
processus d'oxydation secondaires du fait de leur corrélation avec
l'oxalate~\autocite{tomazSources2017}.

Les rares études incorporant ces traceurs permettent bien l'identification de facteurs
distincts (anthropique secondaire grâce à l'acide phthalique
\autocite{srivastavaSpeciation2018}, biogénique secondaire grâce à l'oxalate
\autocite{petitSources2019}, trafic routier grâce aux hopanes
\autocite{srivastavaSpeciation2018}, combustion de biomasse et trafic grâce aux
\ce{^14C}, methoxyphénol et hopanes \autocite{chevrierChauffage2016}, combustion de
charbon grâce aux HAPS \autocite{gollyEtude2014}, etc.).
Cependant, ces études doivent encore être approfondies car trop peu nombreuses et non
reproduites sur un ensemble important de sites de mesure. Aussi, certaines de ces espèces ne
sont pas analysées en routine.
Enfin, certaines questions restent ouvertes sur la provenance exacte de certains de ces
composés (MSA, oxalate, glucose…) complexifiant l'interprétation des solutions PMF
obtenues.

Cela est particulièrement vrai pour les réactions secondaires. En effet, par définition
une espèce traceuse est peu réactive, or la matière organique est au contraire très
réactive. Il y a donc une nécessité de travail en amont de l'inclusion dans les études PMF
pour comprendre précisément la dynamique de ces composés dans l'atmosphère, y compris leur
provenance primaire ou secondaire, leur réactivité, etc. 
Notons qu'à ce titre, le couplage entre les différentes méthodes d'analyses, apportant
chacune une vision différente de l'aérosol, est riche d'enseignement (PMF couplant
données AMS, radiocarbone et analyse chimique sur filtre \autocite{vlachouDevelopment2019},
filtre et aethalometre \autocite{chevrierChauffage2016}, chimie et distribution en taille
\autocite{bozzettiSizeResolved2016}, etc.).

Ainsi, la méthodologie d'utilisation du modèle PMF est encore actuellement en évolution,
et ce chapitre discutera des différentes avancées ou pistes que ma thèse a exploré ces
dernières années.

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
Dans l'ensemble, ma participation à ces différents travaux se concrétise à la fois par
des contributions directes, mais aussi pas des encadrements de stagiaires (Anouk Marsal,
stage d'ingénieur ; Kévin Asslanian, stage de M2 ; Nicole Montégnégro, stage de M1 ;
participation active au suivi de la thèse de Valéria Mardonez ; stage de M2 de
Jean-baptiste Fiches…).
\end{tcolorbox}

\section{Validation externe des solutions PMF}%
\label{sec:confrontation_des_solutions_pmf}

Comme discuté précédemment, un modèle doit être évalué par des mesures externes. Or, il
est compliqué voire impossible de ``mesurer'' la concentration des sources de PM (c'est
justement le travail demandé à la PMF). On ne peut donc faire que des confrontations
indirectes, à travers d'autres types de mesures ou modèles, chimiques ou géophysiques, afin
d'estimer la fiabilité d'une solution PMF.

\subsection{Confrontation aux mesures de radiocarbone \ce{^{14}C}}%
\label{sub:14c}

Sur les sites de la vallée de l'Arve dans le cadre du programme DECOMBIO, en plus des mesures
traditionnelles sur filtre, \textcite{bonvalotEstimating2016} ont également estimé par
traçage isotopique au radiocarbone \ce{^{14}C} l'origine fossile ou récente du carbone.
Les études PMF sur le site de Passy et Chamonix de \textcite{chevrierChauffage2016},
illustrées figure~\ref{fig:chapter03/radiocarbon_chevrier_winter} ont
montré une très bonne concordance entre la quantité de carbone provenant de sources
fossiles estimées par radiocarbone et les facteurs PMF traçant des sources de combustion de
carbone fossile. Réciproquement, le carbone récent est en très bon accord entre les mesures
radiocarbone et PMF.

Cette confrontation à des mesures externes à la PMF conduisant à des résultats concordant
accentue fortement la confiance que l'on peut avoir dans les résultats et la
quantification de la contribution des sources issues de ces analyses.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{chapter03/radiocarbon_chevrier_winter.png}
    \caption[Contributions relatives au carbone total en moyennes hivernales des sources
    de \PMdix{} (PMF et radiocarbone)]{Contributions relatives au carbone total en moyennes hivernales des sources
        de \PMdix{} identifiées lors de la thèse de \textcite{chevrierChauffage2016} par les
        différentes approches PMF (solution de référence (ME-2) et avec ajout
        d'information isotopique et de mesure d'aethalomètre (AE33+14C)) et contributions des parts fossile et non-fossile
        obtenues par l’analyse du radiocarbone de \textcite{bonvalotEstimating2016}.
    Source: \textcite[figure 75]{chevrierChauffage2016}}%
    \label{fig:chapter03/radiocarbon_chevrier_winter}
\end{figure}

\subsection{Confrontation mesure sur site récepteur et origine géographique}%
\label{sub:confrontation_mesure_sur_site_recepteur_et_origine_geographique}

Les facteurs PMF étant déterminés au niveau du site recepteur mais n'étant pas
nécessairement émis à cet endroit spécifique, il est également possible d'estimer leur
provenance géographique et leur vraisemblance. Nous verrons d'abord le cas simple de la
rose des polluants, avant d'expliciter plus en avant la méthode PSCF.

Il est a noter que \cite{daiImproving2020} ont présenté récemment une méthodologie de
couplage entre PMF et météorologie, utilisant des données d'intensité 
et direction du vent ainsi que hauteur de la couche limite. Ce couplage permet notamment
une diminution des biais liés aux effets météorologiques dans l'estimation de la
contribution des sources.

\subsubsection{Cas simple : la rose des polluants}%
\label{ssub:cas_simple_la_rose_des_polluants}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Utiliser à des fins exploratoires lors de ma thèse, j'ai contribué au développement
    du module python \href{https://github.com/python-windrose/windrose/}{windrose},
    récemment publiée~\autocite{scls19frPythonwindrose2019}.
\end{tcolorbox}

L'un des moyens les plus simples pour cela est de coupler des mesures de direction et
vitesse de vent et d'établir une rose des polluants, projetant sur un graphique en
coordonnée polaire la concentration des polluants suivant la direction en $\theta$ et
vitesse du vent en $r$ au moment de l'observation.

Cependant, cette méthode n'est utile que pour la détermination de sources proches du site
récepteur car dès lors que l'on s'en éloigne, l'orientation et vitesse des vents varient
et l'hypothèse de déplacement uniforme de la masse d'air est invalidée.  Or, il est
courant que les aérosols proviennent de sources non locales, limitant l'intérêt de
cette méthode.

\subsubsection{Prendre en compte l'histoire de la masse d'air : PSCF}%
\label{sub:prendre_en_compte_l_histoire_de_la_masse_d_air_PSCF}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Ces étapes fastidieuses de calcul des rétrotrajectoires et de PSCF ont été
    automatisées
    dans un paquet python, pyPSCF\footnote{Dépôt git pyPSCF:
    \url{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/webersa/pyPSCF}}, permettant le
    traitement d'un grand nombre de rétrotrajectoires en utilisant le modèle lagrangian
    HYSPLIT et calculant de manière facilitée une PSCF en un site donné, en variant
    notamment les différents paramètres susceptibles d'influencer le modèle.

    Également, et de manière similaire à ZeFir de \cite{petitUserfriendly2017}, pyPSCF
    propose une interface utilisateur permettant une interaction facilité.
\end{tcolorbox}

Pour s'affranchir de la limitation des roses des vents, il est possible d'utiliser les
rétrotrajectoires complètes des masses d'air pour remonter aux sources géographiques
potentielles, mais également de coupler ces trajectoires à des informations
physico-chimiques comme la concentration en polluants observée sur le site récepteur, la
présence de pluie sédimentant les aérosols par dépôt humide ou encore l'altitude du trajet
de la masse d'air.

L'une des méthodes la plus largement utilisée dans la littérature est la \textit{Potential
source contribution function} (PSCF), permettant de combiner des ensembles de trajectoires à
des modèles récepteurs. Le principe consiste à calculer les rétrotrajectoires d'un site
récepteur donné et d'associer à chacune d'elles la concentration du polluant ou de la
source considérée le jour de son passage au niveau du site récepteur. En discrétisant les
trajectoires en un point toutes les X minutes ou heures et en appliquant une grille
régionale, il est alors possible de dénombrer combien de rétrotrajectoires sont passées par
chacune des grilles.  Le ratio du nombre de trajectoires associées à une forte concentration
aux coordonnées $i$, $j$, noté $m_{ij}$, par le nombre total de trajectoires étant passées
par ces coordonnées notées $n_{ij}$, nous donne une probabilité de provenance géographique
de ce composé ou source pour les coordonnées $i$, $j$, noté $PSCF_{ij}$ :
\begin{align}
    \label{eq:PSCF}
    PSCF_{ij} &= \frac{m_{ij}}{n_{ij}}.
\end{align}

Des améliorations ont été apportées à cette méthode afin de prendre en compte les cellules
ayant un faible pourcentage de passage de rétrotrajectoires, augmentant artificiellement
le ratio $\frac{M}{N}$. Une manière de contrebalancer ce biais est d'ajouter une fonction
poids, dépendant de la fréquence de passage des rétrotrajectoires sur chacune des
cellules. Dans la figure~\ref{fig:chapter02/PSCF_method}, illustrant la PSCF, on voit que
la cellule où deux rétrotrajectoires sont passées se voit attribuer la même probabilité que
celles avoisinantes, où seule une rétrotrajectoire a résidé. Or, il serait plus pertinent
d'avoir une probabilité plus forte pour cette cellule, indiquant que chaque
rétrotrajectoire ayant résidé à ces coordonnées est riche du composé suivi.  Différentes
fonctions poids existent, le plus souvent présentant différents seuils en fonction du
nombre de rétrotrajectoires par cellule~\autocite{bressiSources2014,petitSources2019}.

Aussi, pour avoir une représentativité statistique suffisante des sources potentielles, il
est nécessaire de calculer un grand nombre de rétrotajectoires, correspondant à chacun des
jours de prélèvement sur le site récepteur.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter03/PSCF_method.pdf}
    \caption[Illustration de la méthode PSCF]{Illustration de la méthode PSCF : les rétrotrajectoires depuis le site de
        mesure sont calculées, celles associées à une concentration seuil sont
        représentées en rouge, les autres en orange. Les matrices N et M s'obtiennent par
        simple décompte du nombre de rétrotrajectoires passées dans chaque cellule de
        taille prédéfinie, puis le ratio nous donne une estimation de l'origine
    géographique, représentée ici en terme d'intensité de rouge.}%
    \label{fig:chapter02/PSCF_method}
\end{figure}

\subsubsection{Application de la PSCF}%
\label{ssub:application_de_la_pscf}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
Cette partie synthétise dans un premier temps les résultats de~\cite{gollyOrganic2019},
dans lesquels mon implication a porté notamment sur le calcul et l'analyse PSCF, et dans
un second temps expose l'une des méthodes de validation possible des PMF grâce aux PSCF,
appliquée sur le site de l'OPE.
\end{tcolorbox}

\paragraph{Importance et origine géographique du MSA}%
\label{par:origine_terrestre_ou_marine_du_msa_}

Comme expliqué précedemment, une part importante des aérosols provient de sources
secondaires, c'est-à-dire du vieillissement et des réactions dans l'atmosphère. Une part
importante de ces aérosols secondaires est d'origine organique. Les travaux
de~\textcite{gollyOrganic2019}, s'attachent notamment à la quantification de cette matière
organique secondaire sur 5 sites ruraux en France pendant l'année 2013, par la mesure de
deux espèces issues de processus secondaires : le MSA et l'oxalate.  Nous avons pu montrer
que le MSA, considéré comme provenant de l'oxydation du DMS, peut contribuer jusqu'à 10 à
\SI{20}{\percent} de l'OC en période chaude, indiquant une forte proportion d'aérosols organiques
secondaires durant l'été. Mais surtout, le MSA est considéré comme provenant des émissions
de DMS du phytoplancton marin, au point qu'il est proposé comme méthode de séparation
entre le sulfate d'origine marine et ses autres provenances, en particulier en milieux
polaires.

En conduisant une analyse PSCF sur les \SI{25}{\percent} des jours les plus fortement chargés en MSA
sur les 5 sites, nous avons pu confirmer l'importance marine de ce composé. 
Cependant, une part non négligeable semble également provenir d'environnements
continentaux (voir
figure~\ref{fig:chapter03/golly_PSCF_MSA}), confortant les études suggérant des processus
d'émissions du MSA par des sources biologiques terrestres~\autocite{bozzettiArgon2017},
pouvant provenir des forêts ou des
sols~\autocite{jardineDimethyl2015,miyazakiSeasonal2012}.

L'une des implications directes de ces travaux résulte en l'ajout systématique du MSA
comme variable d'entrée des études PMF, quelles que soient leurs localisations. En effet, le
signal du MSA est clairement distinct des autres espèces chimiques mesurées et représente
également une part important de la matière organique. Cette espèce est donc a minima
traceuse de processus secondaires présents sur l'ensemble de l'Europe occidentale.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter03/golly_PSCF_MSA.png}
    \caption[PSCF pour la provenance du MSA]{Probabilité de l'origine géographique du MSA, issue de l'article
        de~\textcite{gollyOrganic2019}. Bien que l'on retrouve l'origine marine du MSA,
        les sites de Dieulefit, OPE ou Peyrusse-Vieille indiquent également une forte
        probabilité d'origine terrestre de cette molécule.}%
    \label{fig:chapter03/golly_PSCF_MSA}
\end{figure}

\paragraph{Confrontation PSCF -- PMF}%
\label{par:confrontation_pscf_pmf}

Une autre utilisation de la PSCF consiste à croiser les informations issues de la PSCF et
des PMF.
En effet, il n'existe pas de moyen simple de valider le sens géochimique d'une solution
PMF autrement que l'expertise et les connaissances de l'utilisateur.

Pour estimer la fiabilité de la solution obtenue, il est possible de conduire une
étude PSCF sur les différents facteurs identifiés. On s'attend à ce que le
facteur \textit{sel de mer} provienne géographiquement d'un océan ou d'une mer par
exemple.

Un exemple d'utilisation de ce procédé est expliqué et illustré dans la section dédiée aux
PMF et couplée aux mesures isotopiques, section~\ref{sub:isotopie}.



\section{Incertitudes associées aux PMF}%
\label{sub:incertitudes_associées}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Le logiciel EPAPMF5 permet l'estimation des incertitudes des profils chimiques des
    facteurs PMF identifiés, mais les incertitudes des contributions temporelles ne sont pas
    facilement accessibles.

    Aussi, devant analyser de nombreux résultats PMF, j'ai simplifié leur traitement
    et le chargement des résultats au sein du module python
    \href{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/webersa/py4pm/}{py4pm.pmfutilities}\footnote{documentation
        : \url{https://webersa.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/py4pm/usage.html}
    }
    permettant, entre autres, une estimation des incertitudes des contributions
    temporelles.
\end{tcolorbox}

Le modèle PMF est maintenant relativement couramment utilisé dans le domaine de la
qualité de l'air. Seulement, peu d'études rapportent en même temps que leur solution
finale, les incertitudes associées. Or, le solveur ME-2 permet l'estimation de ces
incertitudes à travers les méthodes de \textit{bootstrap} (100 ré-échantillonages) et de
\textit{displacment} (de toutes les espèces chimiques) (voir
section~\ref{par:incertitudes}).

Seulement, ces incertitudes ne sont rapportées par l'EPAPMF5.0 que pour les concentrations
des espèces chimiques des différents facteurs et non pour leurs contributions temporelles.
Notamment, lors de l'estimation de la variabilité via la technique du bootstrap, les différents facteurs
sont attribués aux facteurs de références d'après leur corrélation temporelle (par défaut
$r > 0.6$), mais seuls les profils chimiques sont rendus à l'utilisateur par la suite.
Une solution serait de manuellement explorer 100 solutions PMF, avec ou sans tirage
aléatoire des échantillons, pour estimer respectivement la variabilité provenant du modèle
statistique ou de la représentativité du jeu de données. Malheureusement, cette
répétabilité est beaucoup trop fastidieuse à faire à la main et ne peut pas s'automatiser à
partir de l'EPAPMF5.0. Or, il s'agit de l'implémentation du ME-2 la plus largement
utilisée. C'est pourtant un besoin important lors de la transférabilité de nos recherches
vers l'opérationnel, avec des questions très pratiques concernant l'incertitude
sur la contribution de telle source pour tels jours de pic de pollution en particulier.

Une ``astuce'' consiste alors à réestimer la variabilité des contributions temporelles
$X_{err}$ à partir de la variabilité de la composition chimique des profils, i.e. en gardant
$G$ fixe (celle de référence, $G_{ref}$) mais en utilisant les profils $F_{err}$ issus
des bootstraps et ambiguïté rotationelle :
\begin{align}
    \label{eq:hack_unc}
    X_{err} &= G_{ref} \times F_{err}.
\end{align}

Même si en théorie pour la méthode du bootstrap, à la fois $G$ et $F$ doivent
évoluer en même temps, cela donne une première estimation de la gamme d'incertitudes pour
chaque espèce et chaque jour d'observation.

Cette visualisation, présentée à titre d'exemple pour la PMF de Vif
figure~\ref{fig:chapter03/vif_nitraterich_all} permet de rapidement se rendre compte du
type d'incertitude prépondérant pour chacune des espèces chimiques (représentativité de
l'échantillonnage et ambiguïté rotationelle) mais également de la gamme de valeurs
possibles pour chaque jour étant donnée les incertitudes estimées.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{chapter03/vif_nitraterich_all.pdf}
    \caption[Estimation de l'incertitude temporelle des concentrations des espèces sur un
    facteur PMF]{Incertitudes temporelles des concentrations de \PMdix, \NOt{} et OC* dans le
        facteur Nitrate-rich de Vif (programme QAMECS/Mobil'air,
        \cite{borlazaDisparities2020}) estimé par \textit{bootstrap} (écart type de 100 bootstraps en bleu)
        et \textit{displacment} (min et max en orange). La solution de référence est
        représentée par les traits et étoiles grises.}%
    \label{fig:chapter03/vif_nitraterich_all}
\end{figure}

\section{Comparabilité des solutions}%
\label{sub:comparabilité_des_solutions}

Une problématique récurrente lors de l'utilisation des PMF est de se demander si les
profils que l'on obtient seraient nommés de la même façon par d'autres utilisateurs, et
si oui, comment peut-on évaluer la proximité géochimique de facteurs identiquement nommés
en différents endroits (spatiallement ou temporellement).

Les travaux de \cite{belisNew2015a} suggèrent l'utilisation conjointe de deux
métriques permettant d'estimer la distance géochimique entre deux profils de facteurs.

\subsection{Méthodologie}%
\label{sub:méthodologie}

\paragraph{Distance de Pearson}%
\label{par:distance_de_pearson}

La distance de Pearson (\textit{Pearson distance} PD) estime la proximité entre deux séries
de données en utilisant leur corrélation de Pearson, soit :
\begin{align}
    \label{eq:PD}
    PD &= 1 - r^2
\end{align}
avec $r$ la corrélation entre les deux séries de données. Pour les profils chimiques des
facteurs, il s'agit de la concentration relative des espèces chimiques les constituant
(i.e. pourcentage massique de chacune des espèces).

Seulement, cette distance est très sensible aux extrêmes du fait de sa dépendance au
coefficient de correlation. Ainsi, si seul l'OC est similaire pour les deux profils mais
certains des métaux présentent des concentrations très différentes, alors le PD pourra tout de
même être acceptable car l'OC présente des concentrations relatives bien supérieures à celles
des métaux (voir figure~\ref{fig:chapter03/PD_belis2015a}).
De plus, la distance de Pearson ne teste que l'hypothèse de relation linéaire entre les
deux profils, et non leur égalité stricte.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{chapter03/PD_belis2015a.png}
    \caption[Explication de la mesure de Pearson et influences des espèces dominantes]{Mesure de la distance de Pearson de deux sources \textit{wood burning}. L'image
        de droite montre l'influence des espèces dominant la masse pour le calcul du PD, alors
        qu'en leur absence, le PD change drastiquement (image de droite). Source: adapté de
        \cite[figure 3]{belisNew2015}.
}%
    \label{fig:chapter03/PD_belis2015a}
\end{figure}


\paragraph{Distance identitaire standardisée}%
\label{par:distance_identitaire_standardisée}

Pour répondre aux problèmes soulevés par la distance de Pearson, \cite{belisNew2015}
proposent l'utilisation de la distance identitaire standardisée (\textit{Standardized
Identity Distance} SID). Sa formulation a légèrement évolué entre son expression
initiale par~\cite{belisNew2015} et celle actuellement utilisée par
SPECIEUROPE\footnote{\url{https://source-apportionment.jrc.ec.europa.eu/Specieurope/index.aspx}}~\autocite{pernigottiSPECIEUROPE2016,pernigottiDeltaSA2018}.

L'idée principale consiste à exprimer la distance entre chaque paire d'espèces $i$ pour les 2
profils considérés $x$ et $y$ et la droite unitée, noté $ID_i$ pour \textit{identity
distance}, telle que:
\begin{align}
    \label{eq:IDi}
    ID_i &= \frac{1}{\sqrt{2}}|x_i - y_j|.
\end{align}
Aussi, afin de prendre en compte de manière homogène toutes les espèces et s'extraire du
biais sur-considérant les espèces prépondérantes à la masse, l'ID est normalisée par une
valeur proportionnelle à la moyenne de la masse de l'espèce $i$ dans le facteur $x$ et
$y$, appelée \textit{maximum acceptable distance} MAD, telle que:
\begin{align}
    \label{eq:MAD}
    MAD_i &= k \frac{1}{2}(x_i + y_i).
\end{align}
Ce procédé est illustré figure~\ref{fig:chapter03/SID_belis2015a}.

La SID est la moyenne de la somme des ratios entre l'ID et le MAD, telle que:
\begin{align}
    \label{eq:SIDi}
    SID &= \frac{1}{m}\sum_i^m\frac{ID_j}{MAD_j},
\end{align}
soit :
\begin{align}
    \label{eq:SID}
    SID &= \frac{\sqrt{2}}{km} \sum_i^m \frac{|x_i - y_i|}{x_i + y_i}.
\end{align}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter03/SID_belis2015a.png}
    \caption[Illustration schématique de la distance SID]{Illustration schématique de la distance SID. Légende originelle:
        Geometric representation of the identity distance (ID) as an indicator of
        similarity between two factor/source profiles. Left pane: $ID_{j,ab}$ between
        factor/sources $a$ and $b$ for species $j$ with acceptability thresholds (dotted lines);
        the dot represents point ($x_{ja}$, $y_{jb}$). Right pane: comparison of two
        hypothetical factor/sources with 10 common species.
        Source: \cite[figure 2]{belisNew2015}
}%
    \label{fig:chapter03/SID_belis2015a}
\end{figure}

\subsection{Implémentation et utilisation}%
\label{sub:implémentation_et_utilisation}

Ces deux métriques de distances entre profils sont utiles pour l'aide à l'identification
d'un nouveau profil, notamment via SPECIEUROPE. Cependant, toutes les espèces chimiques
que nous utilisons ``en routine'' ne sont pas nécessairement présentes dans les profils de
SPECIEUROPE. Aussi, SPECIEUROPE nous permet essentiellement de comparer des profils déjà
existant dans cette base, et non
par exemple des résultats de PMF absents de la base de données SPECIEUROPE.

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Ainsi, pour comparer les profils chimiques issus d'une même méthodologie PMF (mêmes
    variables d'entrée, mêmes contraintes, etc) à différents lieux, j'ai ré-implémenté une version
    de deltaTool en python\footnote{Disponible dans le module
        \href{https://pypi.org/project/py4pm/}{py4pm.deltatool}, dépot git:
        \url{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/webersa/py4pm}
    } permettant une
    utilisation plus flexible et une comparabilité des PMF étudiées pendant ma thèse.

    Le choix de $k$ de l'Eq.~\ref{eq:SID} pour le MAD a été porté à 1, similairement à
    \cite{pernigottiDeltaSA2018}, en absence d'information a priori sur la variabilité de ces
    profils.
\end{tcolorbox}

La question de la comparabilité des profils s'est posée majoritairement à trois moments de ma
thèse :
\begin{enumerate}
    \item Comparer 15 PMF utilisant une méthodologie harmonisée en France (projet SOURCES);
    \item Étudier la variabilité fine échelle (i.e. à l'échelle d'une métropole) à travers
        trois sites de prélèvement dans un rayon de \SI{15}{\kilo\m} autour de Grenoble, France
        (projet Mobil'Air);
    \item Évaluer l'impact de l'ajout de traceurs organiques (acide pinique, phthalique,
        3-MBTCA et cellulose) par rapport à une PMF ``standard'' sur les trois sites
        Grenoblois (projet Mobil'Air).
\end{enumerate}

Le premier item sera abondamment traité dans la section~\ref{sec:sources} de ce chapitre et
\textcite{weberComparison2019}, tandis que les deux autres font l'objet d'un article en
cours de soumission par \textcite{borlazaDisparities2020} et sont détaillés succinctement
dans la section~\ref{sub:processus_secondaires}.

\section{Amélioration des solutions PMF par ajout de traceurs spécifiques}%
\label{sec:amélioration_des_solutions_pmf}

\subsection{Apport de l'isotopie de l'azote sur la caractérisation des sources de pollution émettrices d'ammonium}%
\label{sub:isotopie}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
Les résultats présentés dans cette partie sont en partie issus d'un travail que j'ai
effectué antérieurement à ma
thèse dans l'équipe CHIANTI dans le cadre du projet INACS de l'ADEME portant sur
la caractérisation des épisodes de pollution printaniers au nitrate d'ammonium.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=ProcessBlue,title=Note]
    Ces travaux ont été présentés dans le rapport INACS-2 (présenté en
    partie en~\ref{annexe:INACS}) et lors d'une présentation orale à l'EAC de Tours en 2016
    \autocite{weberNitrogen2016}.
    Un article est également en cours d'écriture sur ce sujet.  Les principales méthodes
    et résultats sont repris dans cette section.

    Certaines valeurs ne sont pas identiques entre le rapport INACS et celles présentées ici
    car ces travaux ont continué et certains paramètres ont changé entre la publication
    du rapport et l'écriture de la thèse.
\end{tcolorbox}


\subsubsection{Problématique}%
\label{ssub:problématique}

Dans de nombreuses PMF, il est rapporté un facteur secondaire inorganique contenant une
grande part de sulfate, de nitrate et d'ammonium, indiquant la présence de sulfate
d'ammonium \ce{SO4(NH4)2} et de nitrate d'ammonium \ce{NO3NH4}. Ces deux derniers facteurs sont
également souvent distincts, formant un facteur ``sulfate rich'', présentant le sulfate
d'ammonium mais sans nitrate, et ``nitrate rich'' présentant du nitrate d'ammonium mais
sans sulfate.

Le facteur \textit{Nitrate-rich} présente des émissions très saisonnières, responsables
des grands événements de dépassement des seuils d'alerte printaniers. Seulement,
s'agissant d'un facteur secondaire issu de réactions des \ce{NO_x} et de l'ammoniac
\ce{NH3} gazeux, sa provenance n'est pas clairement établie. En effet, si les \ce{NO_x}
sont supposés venir du trafic routier, la provenance de l'ammoniac peut aussi bien être
agricole via l'urée ou les fertilisants de synthèse que liée au trafic routier. Aussi, une
source importante contribuant pendant ces pics de pollution printaniers pourrait être la
combustion de biomasse domestique, notamment en vallées alpines, où cette source est
active et corrélée au nitrate d'ammonium au début du printemps.

\subsubsection{Objectifs et méthode}%
\label{ssub:objectif_et_methode}

L'isotopie donne potentiellement des informations importantes pour permettre l'estimation
des sources d'émission, seulement il n'est pas possible de les utiliser telles quelles dans une
analyse PMF et donc de traiter cette information pour identifier plus précisément la
source \textit{Nitrate-rich}.  En effet, la PMF résout une équation d'équilibre des masses et est
donc purement additive. Or, les mesures isotopiques se traduisent par une équation de
mélange, résultant en une moyenne pondérée de la signature isotopique des sources par
leurs contributions.

Par contre, s'il n'est pas possible d'inclure directement le signal isotopique dans les
PMF, il est possible d'effectuer un traitement en amont de la PMF, permettant de séparer
l'ammonium ou le nitrate en différentes ``sous espèces'', selon leurs sources de
provenances, grâce à l'isotopie.

Dans ce cadre, le programme INACS de l'ADEME a permis les mesures de l'isotopie de
l'azote
du nitrate et de l'ammonium sur des cycles annuels complets pour 8 sites en France.
Parallèlement, les mesures de la signature isotopique à l'émission de différentes sources
ont été conduites, notamment en tunnel (émissions véhiculaires) et à l'émission de
cheminée (combustion de biomasse domestique), ainsi que sur des substances issues de sources
agricoles (fumier, fertilisant de synthèse, bâtiment d'élevage, etc).

Une partie du rapport établi suite à cette étude est disponible en~\ref{annexe:INACS} et
ne sont présentés ci-après que les étapes et les résultats majeurs.

\paragraph{Équation de mélange}%
\label{par:équation_de_mélange}

La première partie du programme INACS a montré que ces sources présentent des signatures
isotopiques de l'azote distinctes pour l'ammoniac, noté \dN(\NHq).
Nous pouvons alors, sous certaines conditions, proposer une déconvolution de l'équation de mélange
\begin{align}
    \dN(\NHq)_{atm} \times [\NHq]_{atm} &= \sum_{i=1}^{n} \dN(\NHq)_i \times [\NHq]_i
    \label{eq:melangeConcentration}
\end{align}
avec $[\NHq]_{atm} = \sum_{i=1}^n [\NHq]_i$ en \si{\ugm} la concentration atmosphérique
d'ammonium résultant du mélange des $n$ sources.  L'équation~\ref{eq:melangeConcentration}
peut alors être réécrite en considérant le ratio de la contribution de la source $i$ au
mélange final $f_i = [\NHq]_i / [\NHq]_{atm}$~\si{[-]}. Ainsi on a
\begin{align}
    \dN(\NHq)_{atm} &= \sum_{i=1}^n \dN(\NHq)_i \times f_i. 
    \label{eq:melangeContrib}
\end{align}

Selon certaines hypothèses, détaillées dans l'\ref{annexe:INACS}, en considérant
les trois sources précédemment citées supposées majoritaires, à savoir combustion de
biomasse, agricole et véhiculaire, et un coefficient de fractionnement \eN{} de
\num{-30}~‰
pour chaque observation de \dN(\NHq)$_{atm}$ le système
d'équation~\ref{eq:system1} suivant doit alors être vérifié :
\begin{numcases}{\hspace{-2ex}\label{eq:system1}}
    1 &$= f_{bio} + f_{agr} + f_{veh}$ \label{eq:bilanMass1} \\
    \dN(\NHt)_{atm} &$= f_{bio} \times \dN(\NHt)_{bio} + f_{agr} \times \dN(\NHt)_{agr} +
    f_{veh} \times \dN(\NHt)_{veh}$\label{eq:systemNH4}
    % \dN(\NHq)_{atm} &$= f_{bio} \cdot \dN(\NHq)_{bio} + f_{agr} \cdot \dN(\NHq)_{agr} + f_{veh} \cdot \dN(\NHq)_{veh}$ \label{eq:systemNH4}
\end{numcases}
où $f_{bio}$, $f_{agr}$ et $f_{veh}$ sont respectivement la contribution de la source de
biomasse, agricole et véhiculaire et $\dN(\NHt)_{bio}$, $\dN(\NHt)_{agr}$ et
$\dN(\NHt)_{veh}$ les compositions isotopiques respectives des sources biomasse, agricole
et véhiculaire, mesurées à l'émission (cf. annexe~\ref{annexe:INACS}).

\paragraph{Résolution par méthode Monte-Carlo}%
\label{par:résolution_par_méthode_monte_carlo}

La signature isotopique des sources étant connue avec une certainte incertitude, l'équation de
mélange est résolue par méthode Monte-Carlo : pour chaque jour d'observation, l'équation
\ref{eq:systemNH4} est résolue pour un triplet de valeurs possibles de chacune des
signatures isotopiques des trois sources, suivant une loi normale établie par la moyenne et
l'écart type de chacun des prélèvements de ces sources. Le processus est répété 1000 fois
pour chaque jour d'observation, résultant ainsi en 1000 triplets $(f_{agr}, f_{bio},
f_{veh})$ possibles, permettant de calculer la concentration et l'incertitude associée de
l'ammonium apporté par chacune de ces sources.

\paragraph{Ajout d'une contrainte pour l'ammonium issu de la combustion de biomasse}%
\label{par:ajout_d_une_contrainte_pour_l_ammonium_issu_de_la_combustion_de_biomasse}

\subparagraph{Nécessité d'une nouvelle contrainte}%
\label{par:nécessité_d_une_nouvelle_contrainte}

Le système d'équation \ref{eq:system1} est sous-déterminé : il existe trois inconnues pour
seulement deux contraintes (bilan de masse et isotopie). De fortes incertitudes sont donc
attendues, voir des concentrations calculées qui seront invraisemblables, notamment pour les
concentrations de la combustion de biomasse.
Deux nouvelles contraintes pourraient être ajoutées pour amener de l'information et
réduire le degré de liberté du système : 1) une information sur l'isotopie de l'hydrogène
et 2) une connaissance \textit{a priori} de la géochimie des sources.  La deuxième
solution est retenue.  En effet un proxy de la combustion de biomasse, le lévoglucosan,
est déjà mesuré pour la quasi-totalité des sites d'études.

\subparagraph{Concentrations de lévoglucosan et d'ammonium}%
\label{par:concentrations_de_lévoglucosan_et_d_ammonium}

De par le recensement en une base de données unique de la filtrothèque de l'équipe
CHIANTI (voir section~\ref{sec:harmonisation_et_gestion_de_base_de_donnée}), il a été possible
d'estimer empiriquement des gammes de concentrations possibles pour l'ammonium en fonction
des concentrations en lévoglucosan. Puisque les vallées alpines sont connues pour présenter
des épisodes de pollutions aux particules fines dont la source est quasi exclusivement
la combustion de biomasse \autocite{piotAtmospheric2011,gollyEtude2014} et que le lévoglucosan
est considéré comme traceur univoque de la combustion de biomasse, en utilisant les
données chimiques de ces sites, il est possible de trouver une relation entre la
concentration de \NHq{} issue de la combustion de biomasse et la concentration en
lévoglucosan. 

Le seuil de concentration en lévoglucosan à \SI{5000}{\ngm} est considéré comme critère de
sélection des jours où la source biomasse est prépondérante. 
Pour ces jours-là, le \NHq{} émis est considéré comme provenant de la combustion de
biomasse.
Avec ces hypothèses, une régression linéaire entre l'ammonium et le lévoglucosan montre la
relation $[\NHq] = 0.221 \times \text{[levoglucosan]}$ (trait plein sur la
figure~\ref{fig:correlNH4Levo}).
L'écart-type est volontairement choisi très large pour rendre compte du faible nombre
d'échantillons (18) et du caractère expérimental de cette relation (traits pointillés sur la
figure~\ref{fig:correlNH4Levo}).

Ainsi, l'équation suivante est ajoutée au système à résoudre
\begin{numcases}{\hspace{-2ex}\label{eq:system3}}
    f_{bio} &$= \{\mathcal{N}(m_{bio},\sigma_{bio})\}$ / [\NHq$_{total}$] \label{eq:bioChimie}\\
    1 &$= f_{bio} + f_{agr} + f_{veh}$ \label{eq:bilanMasse}\\
    \dN(\NHt)_{atm} &$= f_{bio} \times \dN(\NHt)_{bio} + f_{agr} \times \dN(\NHt)_{agr} + f_{veh} \times \dN(\NHt)_{veh}$\label{eq:isotopie}.
\end{numcases}
L'équation~\ref{eq:bioChimie} est une contrainte a priori et non isotopique. 
Elle réduit la liste des valeurs théoriquement possibles, tandis que
l'équation~\ref{eq:isotopie} sélectionne celles qui sont en accord avec l'observation
isotopique.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/INACS/MCA_correlNH4Levo_alea.pdf}
    \caption[Estimation du ratio \NHq/lévoglucosan pour les jours de fortes concentrations en
        lévoglucosan]{Estimation du ratio \NHq/lévoglucosan pour les jours de fortes concentrations en
        lévoglucosan. La droite noire en trait plein représente la droite $[\NHq_{bio}]=
        0.221 \times \text{[lévoglucosan]}$, les droites en traits pointillés les
        écart-types considérés ($\frac{1}{8}\times \text{[lévoglucosan]}$) et la zone
        verte les jours où la source de combustion de biomasse est considérée comme
        prépondérante ([lévoglucosan] > \SI{5000}{\ngm}]).
    }
    \label{fig:correlNH4Levo}
\end{figure}

\subsubsection{Détermination des sources de \NHq}%
\label{ssub:determination_des_sources_de_NHq}

\paragraph{Importance de la source agricole pour le \NHq}%
\label{par:importance_de_la_source_agricole_pour_le_nhq}

Le site rural de l'OPE est un site typique des tendances générales de l'ensemble des sites
d'études pour ces épisodes de fortes concentrations de PM printaniers.
Il est donc utilisé comme illustration dans la suite, pour des prélèvements s'étalant sur
l'année 2013.

Durant la période chaude (de mai à septembre) le fond atmosphérique en ammonium est très
majoritairement dû au secteur véhiculaire qui explique à lui seul \SI{90(8)}{\percent} du
\NHq{} total (\textit{cf.} figure~\ref{fig:timeSerieOPE}.a).
La quantité d'ammonium apportée par cette source est sensiblement constante autour
\SI{0.6(4)}{\ugm} tout au long de l'année (figure~\ref{fig:timeSerieOPE}.b).

D'après le modèle, les épisodes de printemps (mars et avril) sont imputables
majoritairement à la source agricole, qui apporte de l'ordre de \SI{80(10)}{\percent} du
\NHq{} ces jours-là.  Ce secteur apporte jusqu'à \SI{5}{\ugm} d'ammonium le 2 avril, soit
plus de 8 fois l'apport moyen du véhiculaire.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{figures/INACS/MCA_OPE_S3-BioFerVeh_e-30_timeSerie2013.pdf}
    \caption[Contribution temporelle des sources au \NHq{} sur le site de l'OPE]{Série
        temporelle des sources de \NHq{} déterminées par méthode isotopique pour le site de
        l'OPE. Sont représentés la moyenne de la densité
        de probabilité et l'écart-type (1$\sigma$) associé. \textbf{a)} Contribution
        relative de chaque source à l'observation. \textbf{b)} Contribution absolue de
        chaque source. Le trait noir pointillé est le \NHq{} observé. \textbf{c)}
        \dN{} observé et reconstruit en bleu, \dN{} reconstruit à partir de la totalité des
        valeurs des sources possibles en orange.
    }
    \label{fig:timeSerieOPE}
\end{figure}

\paragraph{Fond atmosphérique de l'ensemble des sites} 

L'été, lorsque seule la source véhiculaire est active, la même quantité d'ammonium est
observée sur l'ensemble des sites considérés dans cette étude comme le montre la
figure~\ref{fig:summerNH4}.  La source véhiculaire est donc sensiblement constante sur
l'ensemble du territoire à raison de $\sim0.6$~\si{\ugm}.  Toutefois les sites de Lens et
de Turin semblent être au-dessus de ces tendances et sont discutés en~\ref{annexe:INACS}.

\paragraph{Épisodes synchrones à l'échelle du territoire}

Sur les sites étudiés, il apparait également que les pics de pollution sont synchrones à
l'échelle nationale : février 2012, février 2013 et mars 2013.  La plupart des pics de
pollution lors de ces événements sont attribués pour une grande part au secteur agricole.
La contribution du \NHq$_{agr}$ au \NHq{} total lors de ces épisodes est reportée sur la
figure~\ref{fig:contribSpringAgr}.

Les sites où l'influence du facteur agricole est la plus marquée sont les deux sites
ruraux de Revin et l'OPE pour lesquels les jours les plus impactés sont attribués à plus
de \SI{80}{\percent} à l'agriculture pour des concentrations excédant respectivement 7 et 5
\si{\ugm}, soit environ 10 fois plus que le fond atmosphérique.

\begin{figure}[ht]
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{figures/INACS/MCA_contribSummerVeh.pdf}
    \end{center}
    \caption[Contribution moyenne de la source véhiculaire au \NHq{} durant les jours de la période chaude.]{Contribution moyenne de la source véhiculaire durant les jours de la période chaude.}
    \label{fig:summerNH4}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{figures/INACS/MCA_contribSpringEventAgr.pdf}
    \end{center}
    \caption[Contribution relative moyenne de la source agricole au \NHq{} pour les jours des trois
    pics de pollution printaniers observés.]{Contribution relative moyenne de la source agricole pour les jours des trois
    pics de pollution printaniers observés.}
    \label{fig:contribSpringAgr}
    \end{subfigure}
    \caption{Contributions des sources véhiculaire et agricole au \NHq{} (OPE).}
\end{figure}

\subsubsection{Utilisation couplée de l'isotopie et des PMF}%
\label{ssub:utilisation_couplée_de_l_isotopie_et_des_pmf}

\paragraph{Paramètrage de la PMF et solution de référence}%
\label{par:paramètrage_de_la_pmf_et_solution_de_référence}

Une fois le \NHq{} séparé en trois variables distinctes cette information peut être utilisée
dans une approche de type Positive Matrix Factorization (PMF) pour mieux comprendre la
dynamique des différents facteurs.
L'avantage majeur de l'utilisation de la PMF sera aussi de faire le lien entre les sources
du nitrate d'ammonium et les sources de PM.

Le site de l'OPE a été choisi pour tester la méthodologie car une étude PMF intégrant
les données chimiques de 2012 à 2014 pour la fraction \PMdc{} a déjà été conduite sur ce
site, offrant un comparatif intéressant pour le couplage isotopie/PMF.

Les variables utilisées sont donc les mêmes que celles de l'étude précédente
de~\cite{gollyCaracterisation2015} auxquelles s'ajoute le chlore. Elles sont rappelées dans le
tableau~\ref{tab:varPMF}.
Pour l'étude couplée chimie et isotopie, seul diffère le \NHq{} qui est séparé en trois
espèces \NHq$_{bio}$, \NHq$_{agr}$ et \NHq$_{veh}$. 

\begin{table}[ht]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{r P{2cm} P{1.5cm} P{5.0cm} P{3.0cm}}
        \toprule
                    & Matière carbonée       &   Métaux      &   Ions                                                &   Composés organiques \\
        \midrule
        PMF         & OC, EC                  & As, Pb, Ti, V & MSA, \NOt, \SOq, Oxalate, \ce{K+}, \ce{Na+}, \ce{Cl-}, \ce{Ca^2+}, \ce{Mg^2+}, \NHq   & Lévoglucosan, $\sum$polyols, HAP \\
        \midrule
        PMF + MC    & OC, EC                  & As, Pb, Ti, V & MSA, \NOt, \SOq, Oxalate, \ce{K+}, \ce{Na+}, \ce{Cl-}, \ce{Ca^2+}, \ce{Mg^2+}, \NHq$_{bio}$, \NHq$_{agr}$, \NHq$_{veh}$ & Levoglucosan, $\sum$polyols, HAP \\
        \midrule
        Incertitudes& Élargie (\SI{10}{\percent}, \SI{15}{\percent})  & \multicolumn{3}{P{10cm}}{Méthode proposée par \cite{gianiniSource2013}, sauf pour les trois \NHq$_{src}$ où $\sigma_{src}/4$ est utilisé.}\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Espèces chimiques sélectionnées comme variables d'entrée dans les PMF pour la
    fraction \PMdc{} pour le site de l'OPE.}
    \label{tab:varPMF}
\end{table}

\paragraph{Solution obtenue}%
\label{par:solution_obtenue}

En substituant le \NHq{} par ses trois contributions \NHq$_{src}$ dans la PMF, il n'y a pas
de changement significatif pour les facteurs ne présentant pas déjà du \NHq{} (Secondaire
organique, Sel de mer, Sel de mer vieilli, Biogénique marin et Poussières/Biogénique
primaire).

Le \NHq$_{bio}$ se retrouve bien dans le facteur de combustion de biomasse à raison de
\SI{70}{\percent} du \NHq$_{bio}$ total.
Ce résultat était attendu car par construction le modèle Monte-Carlo introduit une
dépendance forte entre le lévoglucosan et le \NHq$_{bio}$.
Il est également intéressant de voir que \textit{seul} l'ammonium issu de la combustion
de biomasse se retrouve dans ce facteur.
Il faut cependant noter que le \NHq$_{bio}$ n'est pas entièrement attribué à ce facteur
mais également au facteur ``Nitrate rich'' (\SI{20}{\percent}) et dans une moindre mesure au sel
de mer vieilli (\SI{10}{\percent}).

La source Industrie/trafic se voit attribuer \SI{45}{\percent} de l'ammonium dit véhiculaire.
De plus, aucune des deux autres sources d'ammonium n'est présente dans ce facteur, ce qui
tend à accentuer l'étiquette ``trafic'' de ce facteur.
Une autre observation importante concerne l'activité de cette source au long de l'année :
l'industrie et le trafic sont connus pour avoir une activité constante, ou du moins non
saisonnière.
Or en n'utilisant pas les données isotopiques deux pics étaient observés fin février et
fin mars.
L'utilisation de l'isotopie diminue l'importance de ces pics, qui étaient
vraisemblablement une erreur d'attribution du \NHq{} entre le \NHq$_{veh}$ et le
\NHq$_{agr}$.

Une part non négligeable de l'ammonium dit véhiculaire est également retrouvée dans le
facteur Secondaire organique (\SI{>20}{\percent}).
Il serait intéressant d'investiguer plus en avant cet ammonium afin de savoir s'il s'agit
véritablement d'ammonium véhiculaire.

Enfin, le résultat sans doute le plus important réside dans l'identification du facteur
``Nitrate rich'', où la quasi-intégralité (\SI{>90}{\percent}) de l'ammonium agricole se retrouve.
Or il n'existe pas à notre connaissance une autre source ayant une signature isotopique
voisine ou plus négative en \dN{} que la source agricole.
Ainsi, il n'y a pas d'ambiguïté de source possible et le facteur ``Nitrate rich''
peut être identifié et renommé Agriculture.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{INACS/PMF_OPE_contrib_profiles.pdf}
    \caption[Profils PMF pour une solution à 8 facteurs sur le site de l'OPE.]{
        Profils PMF pour une solution à 8 facteurs. Les histogrammes représentent la
        contribution de l'espèce dans chaque facteur par rapport à la masse de l'espèce
        totale et les courbes la contribution temporelle du facteur aux \PMdc{} [\si{\ugm}].
    }
    \label{fig:PMF}
\end{figure}

\paragraph{L'isotopie est-elle respectée ?}%
\label{par:l_isotopie_est_elle_respectée_}

Finalement, il est important de vérifier que la valeur isotopique reconstruite par les
concentrations de \NHq{} estimées par la PMF sont proches des valeurs estimées par méthode
Monte-Carlo.

Si les concentrations estimées par la PMF sont proches du modèle Monte-Carlo en été, on
observe cependant une erreur plus importante durant les pics de pollution (voir
figure~\ref{fig:PMFreconstruct}.a).
La conséquence est une reconstruction de l'isotopie moins bonne pendant ces périodes
(figure~\ref{fig:PMFreconstruct}.c).
Plus important encore, les prédictions de la PMF sont en dehors des écart-types du modèle
Monte-Carlo pour les pics de pollutions de fin février et fin mars-début avril, alors même
que la quantité totale d'ammonium est respectée (figure~\ref{fig:PMFreconstruct}.b).

Il est donc important de noter que les résultats de la PMF couplée vont dans le sens d'une
meilleure attribution des sources mais possèdent néanmoins encore une marge d'évolution
importante.
En ``forçant'' davantage la PMF d'après les données issues de Monte-Carlo,
l'importance du facteur agricole augmenterait et celle du trafic/industrie diminuerait.
L'estimation PMF présentée ici est donc une estimation basse de l'importance du facteur
agricole.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/INACS/PMF_OPE_reconstruction.pdf}
    \caption[Reconstruction des variables \NHq$_{src}$, \NOt{} et \NHq$_{tot}$ d'après
    l'étude PMF sur le site de l'OPE]{Reconstruction des variables \textbf{a)} \NHq$_{src}$, \textbf{b)} \NOt~et
        \NHq$_{tot}$ et \textbf{c)} \dN{} par modèle inverse d'après les données de sorties
        de PMF.
        \textbf{b)} Le \NOt{} prédit est celui reconstruit par la PMF et le \NHq{} est la
        somme des trois \NHq$_{src}$ donnés par la PMF.
        \textbf{c)} L'observation isotopique \dN{} est notée en trait plein bleu et le
        \dN{} reconstruit depuis les \NHq{} estimés par PMF en orange avec une incertitude
        correspondant à l'écart type de 2000 tirages aléatoires des valeurs des sources.
    }
    \label{fig:PMFreconstruct}
\end{figure}

\subsubsection{Conclusion}%
\label{ssub:conclusion_isotopie}


Grâce à l'isotopie, nous avons pu montrer que l'ammonium provient très majoritairement
de la source agricole lors des pics de pollutions printaniers, et ce à très grande échelle
spatiale, alors que la source véhiculaire semble bien constituer le fond ambiant en
nitrate d'ammonium tout le long de l'année.

Également, la méthodologie établie permet l'utilisation d'informations isotopiques dans
une étude PMF alors même que l'isotopie n'est pas additive, à condition d'effectuer un
traitement préalable du signal isotopique. Une contrainte forte de cette méthode est la
connaissance préalable de la signature isotopique des sources, ce qui rend la PMF moins
``agnostique'' sur la géochimie des facteurs.

Ainsi, la contribution du secteur agricole du facteur ``Nitrate rich'', déterminé dans de
nombreuses PMF, est maintenant démontrée sur le site de l'OPE.
L'ajout de l'information isotopique permet également d'affiner la contribution et les
profils chimiques des autres facteurs contenant de l'ammonium, les rendant plus proches de
ce que l'on s'attend à observer (contribution du trafic homogène sur l'année, etc).

Cependant, l'une des limitations majeures concerne le choix des sources d'ammonium
considérées. Cette limitation est davantage explorée dans l'\ref{annexe:INACS}.

\subsection{Émission biogénique primaire}%
\label{sub:émission_biogénique_primaire}

\subsubsection{Problématique : la matière organique}%
\label{ssub:problématique_la_matière_organique}

La matière organique présente une large part d'espèces non identifiées et peut avoir de
nombreuses provenances. Bien que différentes espèces chimiques nous
permettent d'identifier et quantifier la contribution de différentes sources à la matière
organique (lévoglucosan et potatium pour la combustion de biomasse par exemple), certaines
espèces organiques mesurées ne présentent pas de corrélation évidente avec les facteurs
PMF usuels. C'est notamment le cas de l'arabitol et mannitol, molécules dont on sait
qu'elles sont fortement émises par les champignons et bactéries.
D'une façon générale, ces différentes sources biogéniques primaires, dont on sait qu'elles
existent mais dont les flux vers l'atmosphère sont très mal contraints, sont très souvent
``oubliées'' par les études de contribution des sources, soit par CTM soit par PMF.

Ainsi, mieux quantifier et identifier la provenance des sources d'émissions biogéniques
primaires permettrait peut-être d'identifier l'une des raisons de la sous-estimation des
PM (et particulièrement la composante carbonée) par les modèles CTM, en pointant une source actuellement mal prise en compte dans ces
modèles.
De plus, nous avons pu montrer \parencite{samakeUnexpected2017} que la fraction biologique des
PM apportée par cette source liée aux bactéries et champignons pouvait avoir une certaine
importance sur le PO des PM, et il est donc important de la prendre en compte
correctement pour la suite de notre travail.

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Cette étude a été menée dans le cadre de la thèse de~\cite{samakeAtmospheric2019}, et
    mon implication dans ces travaux concerne la partie recensement des données à partir
    de la base de données établie et présentée
    section~\ref{sec:harmonisation_et_gestion_de_base_de_donnée}, ainsi que l'utilisation
    et le traitement des résultats issus des PMF des projets DECOMBIO et SOURCES
    (travaux présentés en détail section~\ref{sec:sources}).
    Ils ont notamment conduit aux publications de
    \cite{samakeArabitol2019,samakePolyols2019,samakeHigh2020}, pour lesquelles je suis
    co-auteur.
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Synthèse grande échelle de la climatologie des polyols}%
\label{ssub:synthèse_grande_échelle_de_la_climatologie_des_polyols}

Pour comprendre la dynamique spatiale et temporelle des émissions biogéniques primaires,
les résultats de mesures de PM sur 28 sites Français présentant a minima un cycle annuel
de prélèvements analysant l'arabitol, le sorbitol, le mannitol et le glucose ont été
selectionnés~\autocite{samakePolyols2019}.

Nous avons montré que l'arabitol et le mannitol présentent de très fortes corrélations 
($0.58 \leq r^2 \leq 0.93$), avec un coefficient de droite de régression entre 0.59 et
1.10 pour un intercept faible (toujours inférieur à \SI{9}{\ngm}). Ainsi, il parait
raisonnable de penser que ces deux espèces sont co-émises par une ou plusieurs sources.
Le sorbitol et le glucose présentent quant à eux des dynamiques propres, non
nécessairement corrélées à l'arabitol ou au mannitol.
L'arabitol et le mannitol sont sommés et appelés \textit{polyols} par la suite.

Les polyols, en plus d'être ubiquitaires, présentent le même signal saisonnier sur l'ensemble
des sites d'études (voir figure~\ref{fig:polyols_samake2019}) et sont davantage présents
dans la fraction grossière (\PMdix) que fine (\PMdc), avec des concentrations variant de 
\SI{7.5\pm10.9}{\ngm} à \SI{27.8\pm33.3}{\ngm} pour les \PMdc, et
\SI{48.9\pm38.2}{\ngm} à \SI{73.5\pm61.8}{\ngm} pour les \PMdix, sur respectivement le site de
Revin et de l'OPE, correspondant à un ratio \PMdix/\PMdc{} variant en moyenne de 3 à 5.
Cette ségrégation suivant la taille des particules est identique pour le glucose.

Les polyols ne représentent cependant qu'une faible fraction de la matière organique. En
effet, en considérant un ratio entre l'OM et l'OC de 1.8 typique des écosystèmes d'Europe
de l'ouest, les polyols ne représentent qu'entre \SIrange{0.1}{2.1}{\percent} de l'OM. La
même contribution relative est trouvée pour le glucose.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter03/polyols_samake2019.png}
    \caption[Distribution spatio-temporelle des concentrations de polyols (moyenne et écart
        type) en \si{\ngm}.]{
        Distribution spatio-temporelle des concentrations de polyols (moyenne et écart
        type) en \si{\ngm}.
        Chaque saison est représentée par au moins 20 points de mesure.
        Source : \cite[figure 6]{samakePolyols2019}.
    }%
    \label{fig:polyols_samake2019}
\end{figure}

La taille des spores ou enveloppes microbiennes riches en polyols, généralement supra
micrométrique (typiquement de \SI{2}{\micro\m} à \SI{10}{\micro\m}), ainsi que l'activité
biologique importante en été et très ralentie en hiver viennent grandement conforter
l'hypothèse biogénique de ces composés.

Cette hypothèse a été testée par \cite{samakeArabitol2019} sur le site de
l'OPE, où la cellulose a été mesurée sur deux années de prélèvements et les différentes
activités agricoles avoisinantes enregistrées (voir
figure~\ref{fig:ope_polyols_cellullose_agri}).
La coïncidence entre l'augmentation des concentrations des polyols, de la cellulose
(traceuse des débris de plantes) et des moissons, mais une bien plus faible concomitance
avec les labours, confortent encore une fois la provenance biogénique, mais précise cette
fois le compartiment en question : les polyols proviennent très certainement des plantes
et non du sol.

Pour s'en assurer, une troisième étude, analysant l'ADN de prélèvements d'échantillons
de plantes, de sols et d'aérosols du site l'OPE, \autocite{samakeHigh2020} précise que
l'ADN retrouvé dans les aérosols correspond bien à des taxons de bactéries et champignons
originaires de la strate herbacée et non du sol.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{chapter03/ope_polyols_cellulose_agri_samake2019.png}
    \caption[Évolution conjointe des concentrations de polyols, cellulose, glucose et des
    activités agricoles sur le site de l'OPE de 2012 à 2018]
    {
        Évolution conjointe des concentrations de polyols, cellulose, glucose et des
        activités agricoles sur le site de l'OPE de 2012 à 2018.
        Les activités de 69 parcelles environnant le site de prélèvement sont
        comptabilisées et agrégées en période de 12 jours.
        Après 2014, seuls les enregistrements pour deux parcelles étaient disponibles, les
        valeurs sont donc multipliées arbitrairement par 10 pour cette période.
        Source : \cite[figure 6]{samakeArabitol2019}.
    }%
    \label{fig:ope_polyols_cellullose_agri}
\end{figure}

\subsubsection{Contribution des émissions biogéniques primaires aux \PMdix}%
\label{ssub:contribution_des_émissions_biogéniques_primaires_aux_pmdix}

Maintenant que l'origine biogénique des polyols est acquise, il reste à quantifier
l'importance de cette source biogénique primaire à l'ensemble des PM.
Puisque les polyols tracent de manière non équivoque cette source, l'ajout de ces espèces dans
les PMF permet d'identifier un profil biogénique primaire.

Pour ce faire, les seize PMF issues du programme DECOMBIO et SOURCES ont utilisés les polyols
dans le jeu d'espèces sélectionnées. Sur ces PMF, un facteur \textit{Primary biogenic
organic aerosol} ou PBOA a systématiquement été identifié, comprenant la quasi-totalité
des polyols.

La contribution de ce facteur à la matière organique totale varie de \SI{6}{\percent} à \SI{28}{\percent}, pour une
moyenne et écart-type de \SI{13\pm6}{\percent} en moyenne annuelle, mais peut représenter
plus de \SI{40}{\percent} de la matière organique en moyenne estivale sur certains sites (voir
figure~\ref{fig:chapter03/pboa_pmf_samake2019}).
De fait, cette source d'émission représente un secteur d'émission important pour comprendre
les concentrations ambiantes de PM organiques, notamment en période chaude.

On peut se demander si ce facteur est entièrement d'origine primaire et n'agrège pas une
partie d'aérosol organique biogénique secondaire. En l'absence d'espèces tracant les
processus secondaires (comme le 3-MBTCA ou l'acide pinic), cette possibilité reste
ouverte.  Cette hypothèse parait cependant a priori peu probable. En effet, le ratio OC/polyols du
profil PBOA est relativement peu variable entre les sites, alors qu'il serait peu
probable que la variabilité des processus secondaires conduise à une concentration d'OC
identique sur l'ensemble de ces sites.  Aussi, les ratios OC/polyols des profils PBOA
(autour de 16) sont bien dans la gamme attendue de variabilité des mesures pour les spores de champignons
(entre 12 et 27), d'après \cite{bauerSignificant2008,yttriSource2011}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{chapter03/pboa_pmf_samake2019.png}
    \caption[Contribution des polyols à la masse de l'OM du facteur PBOA, et contributions de
        l'OM du PBOA à la masse total de l'OM des \PMdix{} sur les 16 sites étudiés]{
        Contribution des polyols à la masse de l'OM du facteur PBOA, et contributions de
        l'OM du PBOA à la masse total de l'OM des \PMdix{} sur les 16 sites étudiés
        (moyenne annuelle et estivale).
        Les étoiles et cercles représentent respectivement les sites urbains sans et avec
        influence des vallées alpines. Les pentagones correspondent au site trafic, et
        les diamants aux sites ruraux.
        Source : \cite[figure 9]{samakePolyols2019}.
    }%
    \label{fig:chapter03/pboa_pmf_samake2019}
\end{figure}

\subsubsection{Conclusion}%
\label{ssub:conclusion_polyols}

Nous avons donc montré que les polyols (arabitol et mannitol) sont des traceurs de
l'activité biologique, notamment de la strate herbacée. Leur présence est ubiquitaire
mais représente seulement 0.1 à \SI{2.1}{\percent} de la matière organique des \PMdix.

Ainsi, ces études approfondies sur la dynamique et la provenance des polyols nous ont
permis de les identifier comme étant des espèces traceuses de source unique et présentes
sur une large étendue spatiale. Leur ajout dans les études PMF nous permet donc
l'isolement d'une source biogénique primaire provenant de l'activité biologique fongique
et bactérienne.

Leur ajout dans les analyses multifactorielles nous apprend que la contribution de ce
facteur PBOA à la matière organique totale varie de façon importante selon la saison,
mais peut représenter jusqu'à \SI{40}{\percent} de la matière organique en moyenne
estivale sur certains sites étudiés, en faisant un facteur important pour comprendre la
dynamique des PM en période chaude.

Cependant, les polyols ne sont pas la seule source d'émission primaire biogénique : on
peut notamment penser aux débris végétaux par exemple, ce qui reste à étudier. De même,
la question de la part secondaire provenant d'oxydation des composés biogéniques présents
dans ce facteur reste ouverte, en l'absence (dans ces études de synthèse) d'espèces
traceuses de processus secondaire
comme le 3-MBTCA ou l'acide pinique. La section suivante~\ref{sub:processus_secondaires}
permettra de répondre en partie à cette question.

\subsection{Variabilité fine échelle, processus secondaires et traceurs organiques}%
\label{sub:processus_secondaires}

Afin de tenter de répondre à la problématique de la contribution des facteurs secondaires
aux PM, trois sites de prélèvement sur Grenoble et sa périphérie (fond urbain : Les frènes
(LF), hypercentre : Caserne de Bonne (CB) et périurbain : Vif (Vif)) ont été choisis pour
établir une étude PMF incluant de nouveaux traceurs organiques spécifiques des processus
d'oxydations secondaires : le 3-MBTCA, l'acide pinique et l'acide phtalique. Sur cette
étude, la cellulose a également été mesurée pour essayer de distinguer potentiellement
différentes émissions biogéniques.

Aussi, la proximité géographique des trois sites -- tous dans un rayon de \SI{15}{\kilo\m} --
permet des travaux sur la capacité de la méthode PMF à saisir la variabilité fine échelle
de l'ensemble des sources identifiées.

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Cette partie s'appuie sur les travaux de \cite{borlazaDisparities2020}, dont je suis
    second auteur, lors du projet Mobil'Air/QAMECS, destiné également à évaluer l'impact
    sur la qualité de l'air d'une zone à faible émission dans la métropole grenobloise
    (\url{https://mobilair.univ-grenoble-alpes.fr/}).
    Ce projet d'article a été envoyé aux co-auteurs début août 2020, et leurs commentaires n'y
    figurent pas encore.

    L'intégralité du papier est disponible en~\ref{annexe:borlazaSA}.
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Variabilités saisonnières}%
\label{ssub:variabilites_saisonières}

La cellulose étant très rarement mesurée, ainsi que les acides organiques, nous
présentons ici dans un premier temps les mesures de concentrations obtenues sur l'année
2017-2018 pour les trois sites, en comparaison avec d'autres espèces plus communément
mesurées.

\paragraph{Corrélation entre espèces}%
\label{par:correlation_entre_especes}

\subparagraph{Oxydation secondaire biogénique}%
\label{par:oxydation_secondaire_biogénique}

On s'aperçoit tout d'abord que le 3-MBTCA et l'acide pinique présentent de très fortes
corrélations sur les trois sites, avec un cycle saisonnier fort et d'importantes concentrations
en été (voir figure~\ref{fig:borlaza_evolution_temporelle}). Du fait de l'activité
photochimique conduisant à la formation d'espèces secondaires issues des terpènes en
cette période, ce résultat était attendu. On observe aussi de grandes variations de
concentrations à faible échelle temporelle (de l'ordre de quelques jours). Ces espèces
sont en effet très réactives et présentent un temps de demi-vie court dans l'atmosphère.

Aussi, ces espèces partagent le cycle saisonnier du MSA, mais présentent cependant des
contributions asynchrones, indiquant donc des processus secondaires ou de transport
différenciés.

\subparagraph{Polyols et cellulose}%
\label{par:oxydation_secondaire_anthrophique}

Comme attendu d'après \cite{samakePolyols2019}, les polyols ont un cycle saisonier très
marqué avec une forte concentration en été et faible en hiver. Ce cycle est aussi
présent pour la cellulose, bien que cependant moins marqué. En revanche, la période de
l'année où de
la cellulose est présente dans l'atmosphère est beaucoup plus grande que pour les
polyols.  Ainsi, les sources émettrices de polyols et de cellulose ne peuvent pas être
entièrement les mêmes.

\subparagraph{Sulfate et acide phthalique}%
\label{par:sulfate_et_acide_phthalic}

L'acide phthalique est en très faible concentration tout le long de l'année d'étude,
exceptés quelques pics très restreints temporellement. La synchronicité de ces pics avec
de fortes concentrations en sulfate est également observée, mais n'est pas totalement
expliquée pour l'instant.
Une hypothèse pourrait être une production commune dans les brouillards, fréquents en
hiver dans la cuvette Grenobloise.


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter03/borlaza/AllInOne.pdf}
    \caption[Évolutions temporelles des acides organiques, cellulose et autres espèces sur les trois
    sites Grenoblois]{
        Évolutions temporelles de \textbf{a)} l'acide phthalique, \textbf{b)} l'acide
        pinique, \textbf{c)} le 3-MBTCA, \textbf{d)} le MSA, \textbf{e)} les polyols
        (arabitol+mannitol), \textbf{f)} la cellulose, \textbf{g)} le sulfate et
        \textbf{h)} le cuivre pour les trois sites du bassin grenoblois (LF en orange, CB en
        bleu et Vif en vert).
    }%
    \label{fig:borlaza_evolution_temporelle}
\end{figure}

\paragraph{Similitude et diversité inter-sites}%
\label{par:similitude_et_diversité_inter_site}

Lorsque l'on compare entre elles les mesures réalisées sur les différents sites, de très
fortes corrélations sont observées pour les ions et espèces organiques, à l'exception
notoire de la cellulose, qui semble avoir une dynamique propre sur chacun des sites
(figure~\ref{fig:chapter03/borlaza/correlation}).

De même, une partie des espèces métalliques montre des variabilités fortes entre sites.
Les traceurs du trafic routier (Cu et Fe) semblent indiquer une proximité entre les sites
de LF et CB, alors que le site de Vif présente un signal différent. Il en est de même
pour les traceurs des poussières crustales (\ce{Ca^{2+}}, Al et Ti). Ces différences sont
discutées plus en avant dans l'article proposé en~\ref{annexe:borlazaSA}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter03/borlaza/correlation.png}
    \caption{Corrélations de Pearson entre les concentrations temporelles des espèces
        mesurées entre les trois paires de sites (LF-CB, LF-Vif et CB-Vif)}%
    \label{fig:chapter03/borlaza/correlation}
\end{figure}

\subsubsection{Résultats PMF}%
\label{ssub:résultats_pmf}

Afin d'estimer l'impact de l'ajout de la cellulose, des acides pinique et phthalique et
du 3-MBTCA, une PMF ``classique'' (i.e. sans ces nouvelles espèces et telle que
réalisée dans le programme SOURCES) sert de référence, et une PMF ``organique'' incluant
ces espèces mais respectant strictement les autres paramètres de la PMF classique permet
l'évaluation de leurs effets.  Les PMF sont calculées indépendamment pour chacun des trois
sites.  Dix facteurs sont identifiés sur les trois sites pour la PMF classique, résumés dans
le tableau~\ref{tab:pmf_mobilair_species}.

\begin{table}[ht]
    \begin{ThreePartTable}
        \centering
        \caption{Résumé des facteurs PMF identifiés sur les trois sites grâce à leurs traceurs
        spécifiques.}
        \footnotesize
        \label{tab:pmf_mobilair_species}
        \begin{tabular}{ll}
            \toprule
            Identified factors & Specific tracers\\
            \midrule
            Biomass burning              & Levoglucosan, mannosan, \ce{K+}, Rb, \ce{Cl-}\\
            Primary traffic              & EC, \ce{Ca^{2+}}, Cu, Fe, Sb, Sn\\
            Nitrate-rich                 & \ce{NO3-}, \ce{NH4+}, phthalic acid\\
            Sulfate-rich                 & \ce{SO4^{2-}}, \ce{NH4+}, Se, phthalic acid \\
            Mineral dust                 & \ce{Ca^{2+}}\tnote{*}, Al, Ti, V\\
            Sea/road salt                & \ce{Na+}, \ce{Cl-}\\
            Aged sea salt                & \ce{Na+}, \ce{Mg^{2+}} \\
            Industrial                   & As, Cd, Cr, Mn, Mo, Ni, Pb, Zn\\
            Primary biogenic             & Polyols, cellulose\\
            MSA-rich                     & MSA\\
            Secondary biogenic oxidation\tnote{a} & 3-MBTCA, pinic acid\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
        \begin{tablenotes}
        \item[*] Le site de Vif ne présente pas \ce{Ca^{2+}} dans ce facteur.
        \item[a] Seulement identifié pour les PMF organiques.
        \end{tablenotes}
    \end{ThreePartTable}
\end{table}

\paragraph{Nouveau facteur d'oxydation secondaire biogénique}%
\label{par:nouveau_facteur_d_oxydation_secondaire_biogénique}

Lors de l'ajout des nouvelles espèces organiques, un nouveau facteur apparaît, riche en
3-MBTCA et acide pinique et dont la contribution est maximale en été (voir la composition
et contribution temporelle de ce profil sur le site de CB
figure~\ref{fig:chapter03/borlaza/CB-SBO}).  Ce facteur apporte jusqu'à \SI{10}{\ugm} de
\PMdix{} certains jours d'été, en faisant l'un des facteurs majeurs contribuant aux
\PMdix{} certains jours.  Aussi, une part importante de l'OC est amenée par ce facteur
(environ \SI{10}{\percent} de l'OC total en moyenne annuelle), mais également du sulfate (environ
\SI{15}{\percent}), suggérant la présence de composés organiques sulfatés.  Ainsi, en
moyenne estivale, c'est entre \SI{20}{\percent} et \SI{40}{\percent} de la matière
organique qui sont apportés par ce facteur selon le site considéré, ce qui en fait le
facteur principal d'apport de matière organique pendant cette période.

\paragraph{Primaire biogénique}%
\label{par:primaire_biogénique}

Le deuxième facteur présentant d'importantes contributions de ces traceurs organiques est
le profil d'émission primaire biogénique (voir
figure~\ref{fig:chapter03/borlaza/LF-PBOA}). Notamment, près de \SI{60}{\percent} de la
cellulose est apporté par ce facteur, renforcant l'hypothèse de l'émission de ce facteur
par la strate herbacée (comme expliqué en
section~\ref{sub:émission_biogénique_primaire}). Aussi, et comme suspecté auparavant, ce
facteur est également responsable d'environ \SI{20}{\percent} de l'acide pinique et du
3-MBTCA, et par conséquent une part (assez faible) de la matière organique ne semble pas
d'origine primaire mais bien secondaire. Il est à noter également que la quantité totale
de matière organique ou de \PMdix{} expliquée par ce facteur ne varie pas avec l'ajout de
ces nouveaux traceurs organiques (voir
figure~\ref{fig:chapter03/borlaza/comparaison-classique-orga}), et de manière générale, à
part l'arrivée d'une part de la cellulose et de l'acide pinique et 3-MBTCA, la composition chimique de
ce facteur reste identique entre la PMF de référence et la PMF ``organique''.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter03/borlaza/CB-Secondary_biogenic_oxidation.pdf}
    \end{center}
    \caption{Composition chimique et contribution temporelle aux \PMdix{} du facteur
    d'oxydation biogénique secondaire sur le site d'hypercentre CB.}%
    \label{fig:chapter03/borlaza/CB-SBO}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter03/borlaza/LF-Primary_biogenic.pdf}
    \end{center}
    \caption{Composition chimique et contribution temporelle aux \PMdix{} du facteur
    d'émission primaire biogénique sur le site de fond urbain LF.}%
    \label{fig:chapter03/borlaza/LF-PBOA}
    \end{subfigure}
    \caption{Profil chimique et contribution temporelle aux \PMdix{} des deux facteurs
        majoritairement impactés par l'ajout de la cellulose, acide pinique et phthalique
        et 3-MBTCA.
    }%
    \label{fig:chapter03/borlaza/pmf_profiles}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter03/borlaza/Comparison_orga-woOrga_profile_Primary_biogenic_LF.png}
    \caption{Comparaison du profil chimique du facteur primaire biogénique sur le site de
        fond urbain LF entre la PMF classique (en bleue) et celle incluant les nouvelles
    espèces organiques (en orange).}%
    \label{fig:chapter03/borlaza/comparaison-classique-orga}
\end{figure}

\paragraph{Contributions des facteurs aux \PMdix}%
\label{par:contributions_des_facteurs_aux_pmdix}

Comparé aux PMF classiques, la différence majeure de la contribution aux \PMdix{} réside
en la diminution de l'importance du facteur sulfate rich au profit du facteur représentant
l'oxydation biogénique secondaire (voir
figure~\ref{fig:chapter03/borlaza/Comparison_orga-woOrga_absolute}).  En effet, on
observe une baisse entre \SI{1}{\ugm} et \SI{2}{\ugm} de la contribution du facteur
sulfate rich en moyenne annuelle sur les trois sites, et une contribution équivalente à la
baisse du suflate rich pour le nouveau facteur d'oxydation secondaire biogénique.

Ainsi, l'ajout des nouveaux traceurs organiques a permis de mieux séparer le facteur
sulfate rich, qui comportait une part importante de l'OC, en deux facteurs de typologie
plus claire : secondaire inorganique sulfaté (i.e. sulfate rich) et secondaire organique
biogénique.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{chapter03/borlaza/Comparison_orga-woOrga_absolute.pdf}
    \caption{Comparaison des contributions annuelles des différents facteurs aux \PMdix{}
    pour les trois sites entre les PMF classiques et organiques.}%
    \label{fig:chapter03/borlaza/Comparison_orga-woOrga_absolute}
\end{figure}

\subsubsection{Conclusion}%
\label{ssub:conclusion_organique}

Ainsi, en plus des conclusions sur les sources de PM et la variabilité fine échelle, qui
sont abondamment discutées dans l'article et rapidement rappelées ici, cette étude
multi-sites sur le bassin de la métropole grenobloise nous permet les conclusions
suivantes :
\begin{itemize}
    \item La variabilité des sources de \PMdix{} à l'échelle d'une moyenne métropole est
        relativement faible et les sites de fond urbain sont suffisamment représentatifs
        de l'ensemble de la métropole.
    \item La cellulose semble présenter un cycle saisonnier, mais des variabilités
        importantes à cette échelle spatiale sont également observées, indiquant très
        certainement des sources très locales de ce composé.
    \item Les phénomènes d'oxydation secondaires de la matière organique émise par les
        phénomènes biologiques (terpènes…) peuvent être ``capturés'' par une PMF sur
        filtres, notamment grâce au 3-MBTCA et à l'acide pinique.
\end{itemize}

Méthodologiquement, l'ajout de nouveaux traceurs spécifiques permet, même sur une
solution à dix facteurs, de mieux séparer certains facteurs. Notamment, le 3-MBTCA et
l'acide pinique permettent une meilleure estimation du facteur inorganique secondaire
\textit{Sulfate rich} qui était jusqu'alors un mélange entre de l'inorganique et de
l'organique.  Cependant, l'ajout de la cellulose, présentant des évolutions de
concentration assez différenciées de celles des polyols, ne permet pas l'identification d'un nouveau facteur
dans la solution présentée ici. En revanche, lors de nos essais sur cette PMF, nous avons
expérimenté plusieurs incertitudes pour cette espèce, et un ``seuil'' aux alentours de
\SI{15}{\percent} d'incertitude fait basculer la solution de onze à douze facteurs,
faisant apparaître un nouveau facteur très incertain statistiquement, comportant la
majorité de la cellulose.

Aussi, et dans la suite de la discussion de la section précédente
\ref{ssub:synthèse_grande_échelle_de_la_climatologie_des_polyols}, l'identification d'un
facteur d'oxydation secondaire en été ne change pas la contribution du profil primaire
biogénique, ce qui indique que ce facteur est suffissament contraint et bien déterminé
par ces espèces chimiques.

\section{Résultats du programme SOURCES}%
\label{sec:sources}

\subsection{Introduction}

Les travaux présentés précédemment nous apprennent que les solutions d'une étude PMF sont
très dépendantes des variables utilisées. Ainsi, il est compliqué de comparer deux PMF
réalisées avec des méthodologies différentes.

Le projet SOURCES avait pour ambition d'établir une synthèse nationale des
sources de PM, à travers des approches site-recepteurs -- et donc PMF -- afin d' être au plus
près des observations de terrain.
Ainsi, quinze sites d'études ont été sélectionnés, reflétant une diversité d'environnements
urbains de France métropolitaine, pour établir une méthodologie harmonisée d'étude PMF
incluant :
\begin{itemize}
    \item Une estimation des incertitudes des mesures chimiques communes,
    \item Les mêmes espèces chimiques sélectionnées,
    \item Les mêmes contraintes appliquées au modèle,
    \item Une estimation des incertitudes sur les solutions obtenues,
\end{itemize}
et ainsi établir une phénoménologie des sources de PM à l'échelle nationale.
Le rapport établi grâce au post-doctorat de Dalia Salameh,
décrit en détail la méthodologie utilisée ainsi que les profils de sources et les
contributions temporelles obtenues \parencite{favezTraitement2017}.

Dans cette partie, seules sont discutées la comparaison géochimique des différents
facteurs ainsi que la variabilité de leurs incertitudes.

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Le travail de recensement et d'établissement de cette méthodologie a été conduit lors
    du post-doctorat de Dalia Salameh, et a conduit à l'écriture du rapport 
    \cite{favezTraitement2017} (Français). Ce travail a été poursuivi durant ma thèse,
    notamment sur la partie concernant la comparabilité et variabilité des profils
    chimiques, et a été valorisé dans le papier \cite{weberComparison2019}, présenté ici.
    Le complément d'information est disponible sur \url{http://pmsource.u-ga.fr} et en~\ref{annexe:SOURCES_SI}.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
    Devant la quantité de données générées par cette étude, j'ai mis en ligne un site web,
    servant entre autres de complément d'information à l'article, mais aussi permettant aux
    utilisateurs d'explorer eux-mêmes l'entièreté des solutions obtenues (profils
    chimiques, contributions, incertitudes, deltaTool…) : \url{http://pmsource.u-ga.fr}.

    Au 19 août 2020, ce site a déjà été visionné par plus de 400 personnes provenant
    d'une vingtaine de pays, donc \SI{30}{\percent} y sont revenus plusieurs fois.
\end{tcolorbox}

\subsection{Comparison of PM\textsubscript{10} sources profiles at 15 french sites using a harmonized constrained positive matrix factorization approach}%
\label{sub:article_SOURCES}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=Melon,title=Note]
Article paru dans le journal \textit{Atmosphere} le 4 juin 2019 :
\begin{quote}
    Samuël Weber, Dalia Salameh, Alexandre Albinet, Laurent Y. Alleman, Antoine Waked,
    Jean-Luc Besombes, Véronique Jacob, Géraldine Guillaud, Boualem Mesbah, Benoit Rocq, Agnès
    Hulin, Marta Dominik-Sègue, Eve Chrétien, Jean-Luc Jaffrezo, et Olivier Favez. 2019.
    \textit{Comparison of \PMdix{} sources profiles at 15 French sites using a harmonized constrained
    Positive Matrix Factorization approach}. Atmosphere 10(6), p.310.
    \textsc{doi} : \href{doi:10.3390/atmos10060310}{https://doi.org/10.3390/atmos10060310},
    \textsc{url} : \url{https://www.mdpi.com/2073-4433/10/6/310}
\end{quote}
\end{tcolorbox}


Une erreur typographique importante a été vue après publication : dans le tableau 
\textit{\textbf{Table~2.} Input variables and uncertainties used in the PMF analyses.}, la
valeur du coefficient $a$ pour les marqueurs organiques n'est pas de $0.01$ mais $0.10$.


\includepdf[pages=-,scale=0.93,pagecommand={\pagestyle{fancy}}]{chapters/sources.pdf}

\subsection{Conclusion}%
\label{sub:conclusion_SOURCES}

Des connaissances fines sur les provenances des espèces chimiques permettent d'identifier
les sources prépondérantes de \PMdix{} à grande échelle lors d'études PMF multi-sites.
Ces connaissances permettent aussi l'utilisation d'un ensemble de contraintes minimales
conduisant en l'amélioration des profils chimiques PMF obtenus mais également de meilleures
stabilités statistiques, tant en termes de diminution de l'erreur aléatoire
(\textit{bootstrap}) que de diminution de l'ambiguïté rotationelle
(\textit{displacment}).  Enfin, la mise en place et l'utilisation d'une méthodologie
harmonisée d'étude PMF permet une comparabilité inter-sites à travers l'outil DeltaTool.

L'utilisation de cette méthodologie, incorporant des espèces organiques, permet non
seulement d'établir une phénoménologie des \PMdix{} à grande échelle spatiale, montrant
des variations saisonnières importantes des sources de PM, mais améliore également la
robustesse statistique -- estimée par \textit{bootstrap} et \textit{displacment} -- et
géochimique -- similitude des facteurs et présence à large échelle spatiale --, y compris
pour des facteurs peu courants dans la littérature comme les émissions primaires
biogéniques et le MSA-rich.

Ces recherches permettront prochainement la comparaison entre résultats des modèles PMF,
proches des observations, et résultats des modèles déterministes CTM, afin de comprendre
et si possible d'améliorer, les potentiels manquements dans les processus implémentés
dans les CTM, et ce pour une large gamme de conditions environnementales (voir
chapitre~\ref{cha:travaux_futur}).

\section{Conclusion}%
\label{sec:conclusion_chap3}

\subsection{Résumé du chapitre}%
\label{sub:résumé_du_chapitre_3}

L'ajout de nouveaux traceurs spécifiques permet une meilleure estimation des profils
chimiques des différents facteurs PMF obtenus.

Une nouvelle source primaire et une part du biogénique secondaire sont identifiées
respectivement grâce aux polyols (arabitol et mannitol) et MSA, avec une grande
robustesse statistique tant intra-site (faibles incertitudes pour ces facteurs)
qu'inter-sites (retrouvés sur l'ensemble des études où ces espèces sont introduites, et
fortes similitudes géochimiques entre les différents profils sur différents sites,
mesurées par l'approche deltaTool).  Nous avons aussi montré que grâce à un traitement
préalable du signal isotopique de l'ammonium, il est possible d'attribuer le facteur
inorganique \textit{Nitrate-rich} au secteur agricole.  Enfin, une part secondaire de la
matière organique peut efficacement être regroupée dans un facteur d'oxydation secondaire
par l'introduction du 3-MBTCA et de l'acide pinique.

Il est important de noter qu'à chaque ajout d'un nouveau traceur, seul un facteur qui
jusqu'alors était manifestement un mélange de différentes sources ou processus, évolue.
C'est donc bien un raffinement des solutions et non une remise en cause des solutions
précédentes.

Finalement, la variabilité des profils chimiques intra- et inter-sites pour une étude
PMF harmonisée sur quinze sites différents montre qu'il est possible de réduire la part
subjective de l'expérimentateur tout en ne masquant pas les spécificités propres à chaque
site.

\subsection{Pistes de travaux futurs}%
\label{sub:pistes_de_travaux_futurs}

Si certaines espèces sont maintenant mesurées en routine à l'IGE (polyols et MSA),
d'autres sont encore utilisées à des fins de recherches et ne sont pas encore utilisables
à des fins opérationnelles. En effet, s'il est possible d'agir sur les émissions de
combustion de biomase ou liées au trafic routier mais également de savoir sur lesquelles il
est difficile d'avoir une action (primaire biogénique), les facteurs organiques
secondaires sont difficilement attribuables à un ou des secteur(s) d'activité(s). Cette
limitation propre aux facteurs secondaires pourrait peut être être levée, comme nous
l'avons vu avec l'isotopie de l'ammonium, mais doit faire l'objet d'études approfondies.

Dans cette voie, d'autres espèces organiques peuvent être utilisées, comme nous l'avons
vu en introduction (HAP, BNT, hopanes, alcanes…), et permettraient potentiellement une
meilleure caractérisation de plusieurs sources anthropiques (trafic, portuaire,
industrielle…) ou liées aux débris végétaux.  À ce titre, une PMF sur La Paz (Bolivie) est
en cours dans le cadre de la thèse de Valéria Mardonez dans le groupe CHIANTI.
Notamment, grâce à des mesures sous tunnel et à un jeu d'espèces organiques plus
détaillé, nous espérons pouvoir séparer différents types d'émissions véhiculaires dans
cet environnement particulier de très haute altitude et où les processus de combustion
sont appauvris en oxygène.

Cependant, l'ajout de nouveaux traceurs présentant un signal singulier ne suffit pas
nécessairement à la caractérisation d'un nouveau facteur, comme nous le pensions pour la
cellulose. L'estimation des incertitudes semble jouer ici un rôle prépondérant.  Afin
d'en apprendre plus à ce sujet, des séries annuelles de prélèvements de \PMdix{} et
\PMdc{} simultanés sur 6 sites en Suisse ont été analysées à l'IGE et permettent une
étude PMF incluant ces nouveaux marqueurs organiques, et donc sur ces deux fractions des PM.
Cette étude est en cours avec le groupe de l'EMPA, avec lequel j'interagis régulièrement
sur ces questions.

Une piste non encore explorée concerne également la possibilité des études PMF multisites.
Ce genre d'étude, similaire à celle récente de \cite{pandolfiLongrange2020}, a l'avantage
d'une estimation standardisée des différents profils chimiques sur les différents sites
mais aussi l'augmentation du nombre d'observation, renforcant la stabilité statistiques
des solutions.

% Question : SPECIEUROPE et contrainte trop fortes sur certains profils ?

Enfin, la ``filtrothèque'' construite aux fils des ans à CHIANTI dans le cadre d'une
collaboration avec l'ANDRA ouvre la voie à une étude PMF de 2011 à 2020 sur le site de fond
rural de l'OPE, pour la fraction \PMdix{} et \PMdc. Une telle série de prélèvements permet
l'analyse tendancielle des facteurs PMF et donc l'estimation de l'efficacité des
différentes mesures de protection de la qualité de l'air de la dernière décennie. Les
résultats préliminaires semblant notamment indiquer une baisse progressive des émissions
liées au trafic routier, également retrouvée par la tendance à la baisse des émissions d'EC
observées par les différentes campagnes ACTRIS.
Un article est en cours d'écriture, incluant cet aspect~\parencite{borlazaLonginprep.}, suite
notamment à deux stages (ingénieur et M1) que j'ai encadrés.

%
% Limitation : 
% - espèce trop réactive ? (oxalate ?)
% - résolution temporelle \cite{wangSource2018}
